**东干族**（ <sup>Dungane</sup>,
也称Tungani），指迁移到[中亚的](../Page/中亚.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")[甘肃及](../Page/甘肃.md "wikilink")[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")[回族後裔](../Page/回族.md "wikilink")。1942年[苏联以](../Page/苏联.md "wikilink")「东干」一词，正式为这支民族命名。該族人认为自己与中国的回族同源，称呼自己为**回族**（），而東干族是外族稱的。

东干族大多数现时散播在[吉尔吉斯斯坦](../Page/吉尔吉斯斯坦.md "wikilink")[楚河州和](../Page/楚河州.md "wikilink")[哈萨克斯坦](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")[江布尔州](../Page/江布尔州.md "wikilink")。也有一些东干社区在[吉尔吉斯斯坦](../Page/吉尔吉斯斯坦.md "wikilink")[伊塞克湖州二道沟乡](../Page/伊塞克湖州.md "wikilink")（）、[奥什州](../Page/奥什州.md "wikilink")\[1\]。主要信奉[伊斯兰教](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")，为多个前苏联加盟国的民族成员，人口約15万（2016年）\[2\]，在各中亚国家属[少数民族](../Page/少数民族.md "wikilink")。其中在哈萨克斯坦有6.3万人（2016年），低于该国人口的0.1%，在哈国民族排名第11位。吉尔吉斯斯坦有6.7万人（2016年），占其国家人口的1.1%，上升至各民族人数第4位。乌兹别克斯坦有1万多人（2016年），由于移民和异族通婚等因素，乌兹别克斯坦的东干人有所减少。俄罗斯有约8千人（2016年），主要是中亚国家的东干人移民增加。

## 族名

“东干”一词源自突厥语qurup
qalghan（意为“定居者”）或donan（意为“回来”），是[突厥人](../Page/突厥人.md "wikilink")、[塔吉克人与俄罗斯人对中亚地区与中国境内回族的称呼](../Page/塔吉克人.md "wikilink")。亦有流行说法指百多年前这支回族迁入中亚时，被问到他们从哪里来，他们说“东岸”（甘肃东边，汾河东边），从此东干成为这个回族分支的称呼（也有[敦煌与](../Page/敦煌.md "wikilink")[潼关之意](../Page/潼关.md "wikilink")）。但在[陕甘回变之前数百年](../Page/陕甘回变.md "wikilink")，中亚的塔吉克人和突厥人已经开始用“东干”一词称呼中国境内的回族。例如，17世纪来自中亚[布哈拉的](../Page/布哈拉.md "wikilink")[白山派宗教首领](../Page/白山派.md "wikilink")[玛木特·玉素布就曾经告知其门徒要让](../Page/玛木特·玉素布.md "wikilink")[明朝境内的](../Page/明朝.md "wikilink")“东干族”皈依苏菲派。因此将“东干”与“东岸”或“东甘”等同的说法并不被国际学界广泛认可。

## 历史

19世纪，“东干”一词被俄罗斯人借用，1830年代，英国与德国开始用“东干”称呼新疆回族。1835年，欧洲人James
Prinsep记录他们生活于中国的[鞑靼里亚](../Page/鞑靼里亚.md "wikilink")（新疆）。1837年，俄国人在[奧伦堡见到他们的商队](../Page/奧伦堡.md "wikilink")。奥斯曼帝国时代的历史学家Abdul
Aziz将东干族分为中国境内的东干族以及定居在俄属突厥斯坦（原苏联中亚地区）和中属突厥斯坦（[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")）的东干族，并提到东干族在北京拥有17座清真寺。

中国回族主要分两批抵达俄国。这些回族人于1924年被苏联认定为“东干人”。\[3\]

第一次迁移是1862至1878年间[同治陕甘回变的结果](../Page/同治陕甘回变.md "wikilink")；失败后，穆斯林队伍中的三支于1877年严冬越过天山进入俄国境内。第一支吐鲁番队伍在马大人（又被称作马大老爷）的领导下进入俄国西北部。这一支难民共约1000人，最终抵达奥什。第二支甘肃队伍取道狄道州，由阿訇阿爷老人（即马元，东干人称为“大师傅”“狄道阿爷”或“尤素福哈吉”\[4\]\[5\])带领，1878年春1130人迁居到离[普尔热瓦尔斯克](../Page/卡拉科尔.md "wikilink")9英里远的一个小村子[伊尔迪克](../Page/伊尔迪克.md "wikilink")。第三支来自陕西，由[白彦虎带领](../Page/白彦虎.md "wikilink")，共3314人，迁居离[托克马克](../Page/托克马克.md "wikilink")8公里远的一个名叫[卡拉库努孜的小地方](../Page/马三奇.md "wikilink")。\[6\]

第二次迁移是于1881年2月12日《[圣彼得堡条约](../Page/圣彼得堡条约.md "wikilink")》签订后，根据该条约中的一款，[回族和](../Page/回族.md "wikilink")[维吾尔族可以选择留在伊犁地区](../Page/维吾尔族.md "wikilink")，也可以选择迁移到俄国。这些迁居的回族多数迁居到了现今的索克鲁克乡（Sokuluk，即哨葫芦乡）。\[7\]

两次迁徙近万余人。经过百多年融合，这批回族人的后代已成为多个中亚国家的民族一员。

## 语言

东干族在古代使用一种由波斯语词汇、语法和部分突厥语词汇融合的波斯语变种，称为「法尔西」（即[波斯语](../Page/波斯语.md "wikilink")），语言词汇中带有大量的[突厥语](../Page/突厥语.md "wikilink")（主要是受到中亚的哈萨克语、吉尔吉斯语、维吾尔语的影响）和[俄罗斯语](../Page/俄罗斯语.md "wikilink")（前苏联统一使用俄罗斯语作为官方语言）词汇。后因外界客观条件限制，法尔西仅限于族内使用，对外用汉语陕西方言、甘肃方言夹杂波斯语词汇的「[东干语](../Page/东干语.md "wikilink")」。迁至中亚后，由于受到俄罗斯语言文化的影响，现在大部分东干人使用夹带大量波斯语和突厥语词汇的[俄罗斯语](../Page/俄罗斯语.md "wikilink")。

## 传媒

[E8035-Milyanfan-Mosque.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:E8035-Milyanfan-Mosque.JPG "fig:E8035-Milyanfan-Mosque.JPG")乡，[吉尔吉斯斯坦](../Page/吉尔吉斯斯坦.md "wikilink")[楚河州之一个东干族乡](../Page/楚河州.md "wikilink")\]\]

东干族早在1930年代已拥有自己的报纸。1932年3月6日东干人创办首份东干文报纸《东方火星报》，1965年時为紀念十月革命50周年，报纸易名为《十月的旗》，以周报形式发行，1986年再易名为《苏联回族报》，1991年[苏联解体后](../Page/苏联解体.md "wikilink")，变成今天的《回族报》，书写时仍以[斯拉夫字母作为拼音文字](../Page/斯拉夫字母.md "wikilink")。

## 宗教

他们多数被归类于[逊尼派](../Page/逊尼派.md "wikilink")（由于回族遵循正统[哈乃斐派教法](../Page/哈乃斐派.md "wikilink")），但其生活方式仍显现出许多[波斯文化和](../Page/波斯文化.md "wikilink")[什叶派的特征](../Page/什叶派.md "wikilink")。除此之外，他们当中也有不少[什叶派教徒](../Page/什叶派.md "wikilink")（[苏菲派](../Page/苏菲派.md "wikilink")[门宦](../Page/门宦.md "wikilink")，尤以[哲合忍耶为众](../Page/哲合忍耶.md "wikilink")）。

## 名人

  - [曼素子·王阿訇](../Page/曼素子·王阿訇.md "wikilink")：获得“[苏联英雄](../Page/苏联英雄.md "wikilink")”荣誉的东干族[中士](../Page/中士.md "wikilink")。

  - [雅斯尔·十娃子](../Page/雅斯尔·十娃子.md "wikilink")：吉尔吉斯斯坦东干族作家、诗人。

  - [穆合麦·伊玛佐夫](../Page/穆合麦·伊玛佐夫.md "wikilink")：吉尔吉斯斯坦东干族语言学家、作家。

  - [海塔洪·塔西罗夫](../Page/海塔洪·塔西罗夫.md "wikilink")：前苏联吉尔吉斯地区集体耕作运动发起人。

  - [阿里·阿里耶维奇·钟](../Page/阿里·阿里耶维奇·钟.md "wikilink")：吉尔吉斯斯坦学者。

  - [安胡塞](../Page/安胡塞.md "wikilink")：全名胡塞·希马洛维奇·达乌罗夫（），哈萨克斯坦东干协会会长

  - ：前苏联共产革命指挥官、政治家。

  - （又译杨善新）：吉尔吉斯坦东干族语言学家、作家。

  - ：吉尔吉斯斯坦诗人

  - ：作家。

  - ：语言学者。

  - ：诗人。

  - ： 哈萨克斯坦作曲家和教师。

  - ：哈萨克斯坦革命人士。

  - ：哈萨克斯坦政治人物。

## 参见

  - [同治陕甘回变](../Page/同治陕甘回变.md "wikilink")、[白彦虎](../Page/白彦虎.md "wikilink")

  - [回族](../Page/回族.md "wikilink")

  - [潘泰人](../Page/潘泰人.md "wikilink")

  - [东干骑兵团](../Page/东干骑兵团.md "wikilink")

  - [回民报](../Page/回民报.md "wikilink")

  -
  -
  -
## 参考文献

[Category:俄罗斯民族](../Category/俄罗斯民族.md "wikilink")
[Category:中亚民族](../Category/中亚民族.md "wikilink")
[Category:回族](../Category/回族.md "wikilink")
[Category:同治回乱](../Category/同治回乱.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.